\section{Conclus\~{a}o}\label{sec:conclusao}

Esta se\c c\~{a}o apresenta as limita\c c\~{o}es do nosso estudo, em
termos das amea\c cas a validade dos nossos resultados, e sumariza as principais
conclus\~{o}es do trabalho. 
 
\subsection{Amea\c cas a validade}

As poss\'{i}veis amea\c as a aos 
resultados dessa pesquisa, bem como a generaliza\c c\~{a} dos mesmos, 
s\~{a}o descritas nessa se\c c\~{a}o, conforme a 
classifica\c c\~{a}o apresentada
em~\cite{leedy1980practical}. 

\noindent
\emph{A Validade de constru\c c\~{a}o} est\'{a} relacionada
\`{a}s decis\~{o}es operacionais que foram tomadas, durante o
planejamento do estudo, com o intuito de responder \`{a}s quest\~{o}es de
pesquisa. Como nosso objetivo \'{e} identificar
tend\^{e}ncias de pesquisa na \'{a}rea de QoS em SOC, o fato de
n\~{a}o termos considerado trabalhos publicados ap\'{o}s Dezembro de
2011 pode representar uma amea\c ca aos nossos resultados. Por outro
lado, consideramos que trabalhos publicados entre Janeiro de 2009 e
Dezembro de 2011 permitem o estabelecimento de uma tend\^{e}ncia,
uma vez que n\~{a}o observamos varia\c c\~{o}es significativas durante
esses anos em rela\c c\~{a}o \`{a}s facetas investigadas, em particular ao tipo de
contribui\c c\~{a}o. Al\'{e}m disso, consideramos que uma avalia\c c\~{a}o parcial 
do ano corrente (2012) poderia levar a conclus\~{o}es
inadequadas. Finalmente, com a infraestrutura que disponibilizamos para a realiza\c
c\~{a}o de mapeamentos sistem\'{a}ticos de estudos, podemos tanto estender 
essa investiga\c c\~{a}o em um trabalho futuro quanto convidarmos outros 
pesquisadores para replicar tal avalia\c c\~{a}o. 

\noindent
\emph{A Validade interna}

\noindent
\emph{A Validade externa} est\'{a} relacionada com a possibilidade de
generaliza\c c\~{a}o do nosso estudo. Esse \'{e} um aspecto muito
importante que est\'{a} relacionado ao escopo do nosso estudo, que tem
como objetivo entender a pesquisa realizada em QoS / SOC. Por outro
lado, o termo QoS \'{e} bastante amplo, sendo invi\'{a}vel realizar
um estudo compreensivo sobre todos os atributos de qualidade
relacionados a SOC (seguran\c ca, performance, toler\^{a}ncia a falhas
etc.). Nesse sentido, e conforme discutido na se\c c\~{a}o~\ref{sec:review_method}, a
nossa \texttt{string} de busca se restringiu aos termos \emph{quality
  of services}, \emph{quality of service} e \emph{QOS}. Tais termos
deveriam aparecer em algum campo de metadados de um artigo (como
t\'{i}tulo, resumo ou palavras-chave) para que o mesmo fosse recuperado pelo
\emph{crawler} desenvolvido. Ou seja, n\~{a}o generalizamos nossos
resultados para pesquisas desenvolvidas em uma \'{a}rea espec\'{i}fica de
QOS, mas sim para a \'{a}rea de QOS de forma mais gen\'{e}rica. Como
trabalho futuro, temos
o interesse de reproduzir mapeamentos sistem\'{a}ticos de estudo para
algumas \'{a}reas espec\'{i}ficas de QOS (tratamento de exce\c
c\~{o}es, seguran\c ca etc). 

\noindent
\emph{A confiabilidade} est\'{a} relacionada ao grau de objetividade de
um estudo, em que uma poss\'{i}vel replica\c c\~{a}o levaria a
resultados parecidos. \'{E} importante destacar que um estudo abrangente como este,
envolvendo cinco pesquisadores, leva a algum risco nesse sentido,
uma vez que a classifica\c c\~{a}o dos artigos envolve certo grau
subjetividade--- cada pesquisador, com base na leitura de algumas
se\c c\~{o}es de um artigo, precisa caracterizar o trabalho de acordo
com as facetas do estudo. Com o intuito de minimizar tal subjetividade,
algumas reuni\~{o}es objetivaram esclarecer as facetas do estudo,
enquanto que outras serviram para realizar avalia\c c\~{o}es em
pares. Finalmente, foram feitas discuss\~{o}es entre os autores deste
trabalho sempre que a an\'{a}lise de um artigo resultava em d\'{u}vidas
quanto sua classifica\c c\~{a}o. 

\subsection{Discuss\~{a}o}