\section{Resultados}\label{sec:resultados}

Nesta se\c c\~{a}o apresentamos os principais resultados do nosso
estudo, agrupados pelas quest\~{o}es de pesquisa discutidas na se\c
c\~{a}o anterior. 

\input{resultado-qp1}
\input{resultado-qp2}
\input{resultado-qp3}
\input{resultado-qp4}

\subsection{Discuss\~{a}o Sobre os Resultados}

Com base nos resultados evidenciados por esse MS, \'{e} poss\'{i}vel
confirmar v\'{a}rios aspectos relevantes. O resultado desse mapeamento
mostra que a maior parte dos trabalhos publicados lida com
monitoramento e adapta\c{c}\~{a}o (34.94\%), seguida de modelos de QoS
\& linguagens (33.73\%), descoberta \& sele\c{c}\~{a}o (28.11\%),
composi\c{c}\~{a}o (27.31\%). Esses resultados indicam o foco dado a
aspectos n\~{a}o funcionais, din\^{a}micos e que podem sofrer
varia\c{c}\~{o}es devido a concorrência e possíveis falhas dos
servi\c{c}os em tempo de execu\c{c}\~{a}o. Mas tamb\'{e}m indicam o
foco em propostas que visam a representa\c{c}\~{a}o e a escolha da
melhor configura\c{c}\~{a}o de modo a atender aos níveis globais
desej\'{a}veis ou necess\'{a}rios de QoS para um conjunto de
servi\c{c}os. 
No contexto de SOC, os dados gerais nos induzem a
concluir que desempenho, disponibilidade e confiabilidade s\~{a}o
prioridade como atributos de QoS em SOC. Seguran\c{c}a,
escalabilidade e custo, no entanto, tiveram menor evid\^{e}ncia no trabalhos analisados em nosso estudo. 
Um futuro estudo com base em cada um desses atributos separadamente pode servir de base para se ter um panorama
mais espec\'{i}fico em cada uma dessas \'{a}reas. Mas entendemos que, devido \`{a} abrang\^{e}ncia de cada um desses t\'{o}picos,
tornar-se-ia invi\'{a}vel tratar dessa quest\~{a}o em nosso estudo. 

Quanto aos grupos que mais contribu\'{i}ram para o contexto de
mapeamento est\~{a}o 3 principais grupos: (1) o S-Cube (com foco em
monitoramento \& adapta\c{c}\~{a}o, assim como composi\c{c}\~{a}o
din\^{a}mica), (2) Menasc\'{e} et al. (com foco em descobrimento \&
sele\c{c}\~{a}o, assim como monitoramento \& adapta\c{c}\~{a}o) e (3)
Lin et al (composi\c{c}\~{a}o din\^{a}mica e
adapta\c{c}\~{a}o). Percebemos tamb\'{e}m que suas
contribui\c{c}\~{o}es se encaixam na \'{a}reas de SOC que mais de
destacaram em nosso estudo. 
Finalmente, em rela\c c\~{a}o ao tipo de pesquisa em
qualidade de servi\c{c}o em SOC, consideramos que a mesma ainda
est\'{a} em uma fase de amadurecimento, 
onde um percentual significativo das contribui\c{c}\~{o}es
simplesmente apresentam 
novas abordagens ou fazem compara\c{c}\~{o}es envolvendo a 
própria t\'{e}cnica proposta. Na pr\'{o}xima se\c c\~{a}o apresentamos
algumas amea\c cas \`{a} validade do nosso estudo, bem como as
estra\'{e}gias que seguimos para que as mesmas
fossem contornadas.

